\chapter{Teoria del Resto}

%En las secciones anteriores, se han estudiado varios casos de polinomios interpolantes, y cada uno de estos poseen algo en común: sus pares de interpolación no provienen explicitamente de una función $f$ dada. Para alguna función $f: U \subset \CC \longrightarrow \CC$, se denotará como $\Pi f(z)$ al polinomio que interpola nodos $f(z_j)$ con nodos $z_j \in U, \quad j\in I_n$.\\

El propósito en esta sección es presentar el error al aproximar funciones mediante los polinomios interpolantes estudiados previamente. En primera instancia se limitará el estudio a funciones reales, el caso complejo se presentará mas adelante.

\section{An\'{a}lisis del error de interpolaci\'{o}n por
polinomios}\label{error_inter}

A partir de una simple gráfica se puede apreciar que el polinomio interpolante puede
ser muy diferente de la funci\'{o}n considerada, aunque esta sea
de clase $C^\infty$. Veamos un ejemplo

\begin{example}\label{graferror}
El polinomio de grado $n=2$ que interpola a la funci\'{o}n
$$f(x)=e^{2x}\cos{3x}$$ en los puntos $x_0=0, x_1=0,3, x_2=0,6$ es
$$\Pi_2(x)=-11,22017728x^2+3,808210517x+1.$$

Veamos sus gr\'{a}ficas

\begin{figure}[htbp!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{ej1_error}
\caption[Error]{Grafica de la función $f(x)$ y el polinomio de interpolación $\Pi_2(x)$}
\label{fig:error}
\end{figure}

En la gr\'{a}fica, la curva de color azul representa a $\Pi_2$ y
la negra a la funci\'{o}n $f$.  Se puede observar la notoria
diferencia entre los valores de $f$ y los de $\Pi_2$, a
excepci\'{o}n de lo que sucede en los nodos.
\end{example}

El teorema siguiente, debido a Cauchy, caracteriza el error al aproximar funciones por medio de polinomios interpolante.

%\begin{comment}
\begin{theorem}
Sea $f \in C^{n}([a,b])$ tal que que $f^{(n+1)}(x)$ existe sobre $(a,b)$. Si $\{x_j\}_{j=0}^n \subset [a,b]$ son $n+1$ puntos distintos y $\Pi_n f(x)$ es el polinomio que interpola a $f(x_j)$ en $x_j$, entonces para cada $x \in [a,b]$, existe $\xi \in \mathring{I_x}(\{x_j\}_{j=0}^n)$\footnote{$I_x(\{x_j\}_{j=0}^n) = \overline{\{x_j\}_{j=0}^{n} \cup \{x\}} = [\min(x_0, x_1, \ldots, x_n,x), \max(x_0, x_1, \ldots, x_n,x)]$. En lo sucesivo denotaremos por $I_x$.} tal que

\begin{equation}\label{error1}
E_{n}f(x) = f(x) - \Pi_n f(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}\prod_{j=0}^n(x-x_j)
\end{equation}
\end{theorem}
%\end{comment}

\begin{proof}
Como $\Pi_n f(x_j) = f(x_j)$, se tiene que $E_nf(x) = f(x) - \Pi_n f(x)$ se anula en $x_j, \quad j \in I_n$. Sea $x \in [a,b] - \{x_j\}_{j=0}^n$ fijo, definamos

\begin{equation}\label{K(x)}
K(x) = \frac{E_nf(x)}{\dsty \prod_{j=0}^n(x-x_j)}
\end{equation}

y consideremos la función de $t$ siguiente:
$$W(t) = E_nf(t) - K(x)\prod_{j=0}^n(t-x_j).$$

La función $W(t)$ se anula en $t=x_j, \quad j=0,1\ldots,n$. Ademas, por (\ref{K(x)}), esta también se anula en $t=x$. Por lo que $W(t)$ se anula en $2n+2$ puntos distintos y, por el teorema de Rolle generalizado, existe $\xi \in (a,b)$ tal que $W^{(n+1)}(\xi) = 0$. Como $W^{(n+1)}(t) = E_n^{(n+1)}f(t) - (n+1)!K(x) = f^{(n+1)}(t) - (n+1)!K(x)$ y $W^{(n+1)}(\xi) = f^{(n+1)}(\xi) - (n+1)!K(x) = 0$, se tiene

\begin{equation}
K(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}
\end{equation}

Insertando en (\ref{K(x)}) se concluye

$$E_nf(x) = f(x) - \Pi_n f(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}\prod_{j=0}^n(x-x_j).$$
\end{proof}

\begin{example}
Para la funci\'{o}n y el polinomio de interpolaci\'{o}n del
ejemplo (\ref{graferror}), obtener una cota para el error
absoluto. Tenemos que

$$f'''(x)=-46e^{2x}\cos{3x}-9e^{2x}\sen{3x},$$

$$g(x)=\prod_{i=0}^2(x-x_i)=(x-0)(x-0,3)(x-0,6)=x^3-0.9x^2+0.18x.$$

En el cual $g(x)$ toma su valor m\'{a}ximo en $x=0.1268$. Luego,

\begin{eqnarray*}
|f(x)-P_2(x)|&=&\left|\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}\prod_{i=0}^2(x-x_i)\right|\\
&\leq & \frac{55(1,28865)}{6}(0,010392)=0,122756
\end{eqnarray*}
\end{example}

Debe observarse que el t\'{e}rmino que da el error contiene la
$(n+1)$-esima derivada de $f$ en $\xi$. Si se conocen los valores
extremos de $f^{(n+1)}$ en $[a,b]$, se pueden obtener cotas
superior e inferior del error.

\begin{corollary}\label{errorchev}
Sea $f \in C^{n}([a,b])$ tal que que $f^{(n+1)}(x)$ existe sobre $(a,b)$. Si $\{x_j\}_{j=0}^n \subset [a,b]$ son $n+1$ puntos distintos y $\Pi_n f(x)$ es el polinomio que interpola a $f(x_j)$ en $x_j$, entonces en terminos de la norma úniforme sobre $[a,b]$

\begin{equation}\label{error1_chev}
\norm{E_{n}f(x)} = \norm{f(x) - \Pi_n f(x)} \leq \norm{\frac{f^{(n+1)}(x)}{(n+1)!}}_{\infty} \norm{\prod_{j=0}^n(x-x_j)}_{\infty}
\end{equation}
\end{corollary}

Se complica bastante minimizar la expresi\'{o}n (\ref{error1_chev}), a no ser que la $(n+1)$-esima derivada de $f$
sea constante; este es el caso de lo polinomios de grado $n+1$.

\section{La mejor aproximación real y los polinomios de Chebyshev}
Consideremos la cantidad $\norm{\dsty \prod_{j=0}^n(x-x_j)}_{\infty}$. Es claro que esta depende de los nodos $\{x_j\}_{j=0}^{n} \subset [a,b]$. Podemos preguntarnos: ?`como podemos seleccionar los puntos $\{x_j\}_{j=0}^{n} \subset [a,b]$ tal que el máximo sea tan pequeño como sea posible? La respuesta es dada por los ceros de los polinomios de Chebyshev, y nos centraremos en su teoría.\\

Es claro que, por la formula de Moivre, $(\cos \theta + i\sen \theta)^n = \cos n\theta + i \sen n\theta$. Ademas,

$$\cos n\theta + i\sen n\theta = (\cos \theta + i\sqrt{1-\cos^2 \theta})^n.$$

Expandiendo el binomio del miembro derecho e igualando parte real, se tiene

\begin{equation}\label{polchebcos}
\cos n\theta = \dsty \sum_{k=0}^{\lfloor n/2 \rfloor}\binom{n}{2k}x^{n-2k}(\cos^2 \theta-1)^k.
\end{equation}

Esto es, $\cos n\theta$ es un polinomio de grado $n$ en $\cos \theta$. Desde luego, resulta interesante estudiar (\ref{polchebcos}) en términos de $x$. Tomemos $\cos \theta$ sobre un intervalo $I$ tal que $\cos \theta = [-1,1]$ y sea biyectiva. Solo basta tomar $I = [0,\pi]$. Asi que, si $\theta \in [0,\pi]$ y $x = \cos \theta$, entonces

\begin{equation}\label{polcheb}
\cos (n\arccos x) = \dsty \sum_{k=0}^{\lfloor n/2 \rfloor}\binom{n}{2k}x^{n-2k}(x^2-1)^k.
\end{equation}

Así se ha expresado (\ref{polchebcos}), como un polinomio en $x$, sobre $[-1,1]$.

\begin{definition}
El polinomio $T_n(x) : [-1,1] \longrightarrow \RR$ tal que

$$T_n(x) = \cos (n\arccos x) = \dsty \sum_{k=0}^{\lfloor n/2 \rfloor}\binom{n}{2k}x^{n-2k}(x^2-1)^k,$$

se conoce como {\em polinomio de Chebyshev} de primer tipo de grado $n$.
\end{definition}

Los polinomios de Chebyshev verifican relaciones de recurrencia a tres términos.

\begin{theorem}\label{relcheb}
Si $\{T_n(x)\}$ es una familia de polinomios de Chebyshev, entonces

\begin{equation}
T_0(x) = 1, \quad T_1(x) = x,$$$$
T_{n+1}(x) = 2xT_n(x) - T_{n-1}(x), \quad n \in \NN
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
\begin{eqnarray*}
  \cos (n+1)\theta &=& \cos n\theta \cos \theta - \sen n\theta \sen \theta\\
  \cos (n-1)\theta &=& \cos n\theta \cos \theta + \sen n\theta \sen \theta
\end{eqnarray*}

Sumando y reordenando,

$$\cos (n+1)\theta = 2\cos n\theta \cos \theta - \cos (n-1)\theta$$

Estableciendo $\cos \theta = x$ y $\cos n\theta = T_n(x)$, se tiene

$$T_{n+1}(x) = 2xT_n(x) - T_{n-1}(x).$$
\end{proof}

\begin{observation}\label{polchebnonmonic}
Es claro, por el teorema (\ref{relcheb}), que los polinomios de Chebyshev de grado mayor que 1 no son mónicos. Esto es, el termino principal de $T_n(x)$ es $2^{n-1}x^n$, para $n \in \NN$.
\end{observation}

Hasta el momento no se ha hablado de los ceros y puntos extremos de $T_n(x)$.\\

Si $\xi_{j} \in [-1,1]$ es tal que $T_n(\xi_{j}) = 0$, entonces $\exists \theta_{j} \in [0, \pi]$ tal que $T_n(\xi_{j}) = \cos n\theta_j$ y $\cos n\theta_j = 0$ para

\begin{equation}\label{thetazeros}
\theta_j = \frac{1}{n}\arccos 0 = \frac{(2j-1)}{2n}\pi \quad j=1,2,\ldots,n.
\end{equation}

Podemos ver que cada uno de los $\theta_j$ en (\ref{thetazeros}) son distintos, así que

\begin{equation}\label{polchevzeros}
\xi_{j} = \cos \theta_i = \cos \frac{2j-1}{2n}\pi \quad j = 1,2,\ldots,n
\end{equation}

son cada uno de los ceros del polinomio de Chebyshev de grado $n$ sobre $[-1,1]$.\\

Ahora, estudiemos los extremos de $T_n(x)$. Consideremos $T'_n(x) = \frac{n}{\sqrt{1-x^2}}\sen (n\arccos x)$. Si $\xi'_j \in (-1,1)$ es tal que $T'_n(\xi'_j) = 0$ ó $T'_n(\xi)$ no existe, entonces $n\arccos \xi'_j = j\pi \Leftrightarrow \xi'_j = \cos \frac{j}{n}\pi , \quad j=0,2,\ldots, n$.

\begin{theorem}
\hspace{\fill}
\begin{enumerate}
\item $T_n(x)$ tiene $n$ ceros simples. A saber, $$\xi_j = \cos \frac{2j-1}{2n}\pi \quad j = 1,2,\ldots,n.$$

\item $T_n(x)$ tiene, sobre $[-1,1]$, $n+1$ extremos absolutos. Estos son $$\xi'_j = \cos \frac{j}{n}\pi , \quad j=0,2,\ldots, n,$$
en los cuales $T_n(x)$ asume los valores $(-1)^j$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
\hspace{\fill}
\begin{enumerate}
\item Es claro que $\xi_j$ son los ceros de $T_n(x)$. Como $${T'_n(\xi_j) = \frac{n}{\sqrt{1-\xi_j^2}}\sen \frac{2j-1}{2}\pi \not = 0}, \quad j=1,2,\ldots,n,$$
se tiene que los ceros $\xi_j$ son simples.

\item Dado que $\xi'_j=\cos \frac{j}{n}\pi, \quad j=0,1,\ldots,n$, son extremos relativos de $T_n(x)$, se tiene $T_n(\xi'_j) = \cos j\pi = (-1)^j$. Veamos que estos extremos relativos son efectivamente extremos absolutos. Luego $|T_n(x)| = |cos (n\arccos x)| \leq 1$, por tanto $\xi'_j, \quad j=0,1,\ldots,n$, son extremos absolutos de $T_n(x)$ sobre $[-1,1]$.
\end{enumerate}
\end{proof}

De acuerdo con la observación (\ref{polchebnonmonic}), los polinomios de Chebyshev de grado mayor que uno no son mónicos. Afortunadamente, se pueden expresar de esa forma.

\begin{definition}
El polinomio $\tilde{T}_n(x) = \dsty \frac{1}{2^{n-1}}T_n(x)$ es polinomio mónico asociado a $T_n(x), \quad n\in \NN$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Chebyshev]\label{teochebyshev}
Sea $\tilde{\PP}_n \subset \PP_n$ el conjunto formado por los polinomios mónicos de grado $n$. Si $p \in \tilde{\PP}_n$, entonces

$$\max_{-1\leq x \leq 1} |\tilde{T}_n(x)| \leq \max_{-1\leq x \leq 1} |p(x)|.$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Es claro que $|\tilde{T}_n|$ asume, sobre $[-1,1]$, su valor máximo $\frac{1}{2^{n-1}}$, $n+1$ veces en los puntos $\xi'_j=\cos \frac{j}{n}\pi, \quad j=0,1,\ldots,n$.\\

Supongamos que existe $p \in \tilde{\PP}_n$ tal que $\dsty \max_{-1\leq x\leq 1} |p(x)| < \frac{1}{2^{n-1}}$ y hagamos $Q(x) = \tilde{T}_n - p(x)$. Es claro que $Q \in \PP_{n-1}$. Ahora

$$Q(\xi'_j) = \tilde{T}_n(\xi'_j) - p(\xi'_j)=\frac{(-1)^j}{2^{n-1}} - p(\xi'_j), \quad j=0,1,\ldots,n.$$

En las cuales se va alternando el signo de $Q(x)$, ya que $\dsty p(\xi'_j) < \frac{1}{2^{n-1}}$. Por tanto $Q(x)$ tiene $n$ ceros. Como $Q\in \PP_{n-1}$, este es idénticamente cero. Esto es, $p(x) \equiv \tilde{T}_n(x)$. Asi que

$$\frac{1}{2^{n-1}} = \max_{-1\leq x\leq 1} |\tilde{T}_n(x)| = \max_{-1\leq x\leq 1} |p(x)| < \frac{1}{2^{n-1}}.$$

Esta es una contradicción, la cual surge al asumir la existencia de $p \in \tilde{\PP}_n$ tal que $\dsty \max_{-1\leq x\leq 1} |p(x)| < \frac{1}{2^{n-1}}$. Así que $\dsty \max_{-1\leq x\leq 1} |p(x)| \geq \frac{1}{2^{n-1}}$. Por tanto,

$$\max_{-1\leq x\leq 1} |\tilde{T}_n(x)| \leq \max_{-1\leq x\leq 1} |p(x)|.$$
\end{proof}

\begin{corollary}\label{corocheb}
$$\max_{-1\leq x\leq 1} \left|\sum_{k=0}^n c_kx^k\right| \geq \frac{1}{2^{n-1}}, \quad c_n =1.$$
\end{corollary}

\begin{corollary}
$$\max_{a\leq x\leq b} \left|\sum_{k=0}^n c_kx^k\right| \geq |c_n|\frac{(b-a)^n}{2^{2n-1}}$$
\end{corollary}

\begin{proof}
Consideremos la aplicación biyectiva $x : [-1,1] \longrightarrow [a,b]$ tal que

\begin{equation}\label{transfcheb}
x(t)=\frac{b+a}{2} + \frac{b-a}{2}t.
\end{equation}

Ademas, sea $p\in \PP_n$ tal que $\dsty p(x) = \sum_{k=0}^n c_kx^k$, se tiene

\begin{eqnarray*}
q(t) = p(x(t)) &=& \sum_{k=0}^n c_k\left[\frac{b+a}{2} + \frac{b-a}{2}t\right]^k\\
&=& \sum_{k=0}^n c_k\sum_{j=0}^k\binom{k}{j}\left[\frac{b-a}{2}t\right]^{k-j}\left[\frac{b+a}{2}\right]^{j}
\end{eqnarray*}

Es claro que si $\tilde{q}(t)$ es un polinomio mónico asociado a $q(t)$, entonces $\dsty q(t) = c_n\left[\frac{b-a}{2}\right]^n\tilde{q}(t)$. Por el corolario (\ref{corocheb}), se tiene

\begin{eqnarray*}
\max_{a\leq x\leq b} |p(x)| &=& \max_{-1\leq t\leq 1} |q(t)|\\
&=& \max_{-1\leq t\leq 1} \left|\left[c_n\frac{b-a}{2}\right]^n\tilde{q}(t)\right|\\
&=&\max_{-1\leq t\leq 1} |c_n|\left[\frac{b-a}{2}\right]^n|\tilde{q}(t)| \geq |c_n|\frac{(b-a)^n}{2^{2n-1}}.
\end{eqnarray*}

Por tanto,

$$\max_{a\leq x\leq b} \left|\sum_{k=0}^n c_kx^k\right| \geq |c_n|\frac{(b-a)^n}{2^{2n-1}}.$$
\end{proof}

\begin{observation}
Podemos ver que $\mathcal{T}(x) = \frac{2x - (b+a)}{b-a}$ es la inversa de (\ref{transfcheb}). Así que, el polinomio de Chebyshev de grado $n$ sobre $[a,b]$ queda expresado como $\mathscr{T}_n=(T_n \circ \mathcal{T})(x)$. Ademas, el polinomio $\tilde{\mathscr{T}}_n(x) = \frac{2}{(b-a)^n}\mathscr{T}_n(x), \quad n\in \NN$, es mónico.\\

Es facil ver que los ceros de $\mathscr{T}_n$ están dados, utilizando (\ref{transfcheb}), por $x(\xi_j) = \frac{b+a}{2} + \frac{b-a}{2}\cos \frac{2j-1}{2n}\pi$.
\end{observation}

Sea $f$ una función en las condiciones del teorema de Cauchy y $\{x_j\}_{j=0}^n \subset [a,b]$ son $n+1$ nodos de interpolación tales que $x_j$ es el $j+1$-esimo cero de $\mathscr{T}_{n+1}(x)$. Si $\Pi_n f(x)$ es el polinomio que interpola a $f(x_j)$ en los nodos $x_j$, entonces

$$E_nf(x) = \frac{\mathscr{T}_{n+1}(x)}{(n+1)!}f^{(n+1)}(\xi), \quad \xi \in (a,b),$$

y

$$\norm{E_nf(x)} \leq \frac{(b-a)^{n+1}}{2^{2n+1}(n+1)!}\max_{a\leq x\leq b}|f^{(n+1)}(x)|, \quad x \in [a,b].$$
\begin{comment}
\begin{eqnarray*}
T'_{n+1}(\bar{x}'_k)&=&\frac{(n+1)}{2^n}\frac{\sen(n+1)\arccos
\bar{x}'_k}{\sqrt{1-x^2}}\\&=&
\frac{(n+1)}{2^n}\frac{\sen\left[(n+1)\arccos\left(\cos\frac{k\pi}{n+1}\right)\right]}
{\sqrt{1-\cos^2\left(\frac{k\pi}{n+1}\right)}}\\&=&\frac{(n+1)}{2^n}\frac{\sen
k\pi}{\sen \left(\frac{k\pi}{n+1}\right)}=0
\end{eqnarray*}

De este modo
\begin{align*}
\left|T_{n+1}\left(\cos\frac{k\pi}{n+1}\right)\right| =&\left|\frac{1}{2^n}
\cos\left[(n+1)\arccos\left(\frac{k\pi}{n+1}\right)\right]\right| \\
   =& \left|\frac{\cos k\pi}{2^n}\right|=\left|\frac{(-1)^k}{2^n}\right|=\frac{1}{2^n}
\end{align*}

As\'{\i},
\begin{eqnarray*}
\frac{1}{2^n}&=&\sup_{-1\leq x\leq 1}|T_{n+1}(x)|=\sup_{-1\leq
x\leq 1}|(x-\bar x_0)(x-\bar x_1)\cdots(x-\bar x_n)|\\&\leq&
\sup_{-1\leq x\leq 1}|(x-x_0)(x-x_1)\cdots(x-x_n)|
\end{eqnarray*}
para cualquier elecci\'{o}n $x_0, x_1,\ldots, x_n$ en $[-1,1].$
\end{comment}

\begin{comment}
Los polinomios de Chebyshev tambi\'{e}n pueden usarse para reducir
el grado del polinomio de aproximaci\'{o}n con una m\'{\i}nima
p\'{e}rdida de precisi\'{o}n. Debido a que los polinomios de
Chebyshev tienen valores absolutos m\'{a}ximos y m\'{\i}nimos
repartidos uniformemente en en intervalos, pueden reducir el grado
del polinomio de aproximaci\'{o}n sin exceder el error de
tolerancia.
\end{comment}
%\end{comment}

\section{Diferencias divididas y valor medio}

\begin{theorem}\label{teoerrordiff}
Si $f:U\subset \CC \longrightarrow \CC$, $\{z_j\}_{j=0}^{n} \subset U$ $n+1$ nodos distintos y $\Pi_nf$ es el polinomio de grado $\leq n$ que interpola a $f$ en los nodos dados, entonces

\begin{equation}
E_nf(z) = f(z) - \Pi_nf(z) = f[z_0, z_1, \ldots, z_n, z]\prod_{j=0}^n(z-z_j).
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
Supongamos que al conjunto de nodos dados le agregamos un nodo distinto de los demás; sea este $z_{n+1}=z \in U$. Así formamos el conjunto $I_z = \{z_0, z_1, \ldots, z_n, z\}$ de nodos. Por medio de las diferencias divididas de Newton podemos expresar $\Pi_{n+1}f$, como sigue:

\begin{equation}\label{errordif}
\Pi_{n+1}f(\omega) = \Pi_nf(\omega) + f[z_0,z_1, \ldots, z_n,z]\prod_{j=0}^n(\omega-z_j).
\end{equation}

Como $\Pi_{n+1}f(z) = f(z)$, se tiene

$$E_nf(z) = f(z) - \Pi_nf(z) = f[z_0, z_1, \ldots, z_n, z]\prod_{j=0}^n(z-z_j).$$
\end{proof}

\begin{corollary}\label{diffdev}
Sea $f \in C^{n}([a,b])$ tal que que $f^{(n+1)}(x)$ existe sobre $(a,b)$. Si $\{x_j\}_{j=0}^n \subset [a,b]$ son $n+1$ puntos distintos, entonces, para cada $x\in [a,b]$, existe $\xi \in \mathring{I}_x$ tal que

$$f[x_0,x_1, \ldots, x_n,x] = \frac{f^{n+1}(\xi)}{(n+1)!}.$$
\end{corollary}

\begin{proof}
Es claro que,

\begin{align*}
E_nf(x) = f(x) - \Pi_nf(x) &= f[x_0, x_1, \ldots, x_n, x]\prod_{j=0}^n(x-x_j)\\
&=\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}\prod_{j=0}^n(x-x_j), \quad \xi \in \mathring{I}_x.
\end{align*}

por los teoremas (\ref{errordif}) y (\ref{error1}). Por tanto,

$$f[x_0,x_1, \ldots, x_n,x] = \frac{f^{n+1}(\xi)}{(n+1)!}, \quad \xi \in \mathring{I}_x.$$
\end{proof}

Las diferencias divididas pueden verse como una generalización de la derivada. Mas precisamente,

\begin{corollary}\label{nodoscoincidentes}
Si $f \in C^{n+1}([a,b])$ y $x \in [a,b]$, entonces

$$\lim_{x_j \longrightarrow x} f[x_0, x_1, \ldots, x_n, x] = \frac{f^{(n+1)}(x)}{(n+1)!}.$$
\end{corollary}

\begin{proof}
Es claro que, por el corolario (\ref{diffdev}), para $x \in [a,b]$ existe $\xi \in \mathring{I}_x$ tal que

$$f[x_0,x_1, \ldots, x_n,x] = \frac{f^{n+1}(\xi)}{(n+1)!}.$$

Luego podemos ver que conforme $x_j \longrightarrow x$, se tiene que la longitud de $\mathring{I}_x$ tiende a cero y en consecuencia $\xi \longrightarrow x$. Por tanto

$$\lim_{x_j \longrightarrow x} f[x_0, x_1, \ldots, x_n, x] = \frac{f^{(n+1)}(x)}{(n+1)!}.$$
\end{proof}

\begin{observation}
El corolario (\ref{nodoscoincidentes}) nos permite concluir que las diferencias divididas de funciones continuas se puede extender a una función continua sobre $\underbrace{[a,b] \times \dots \times [a,b]}_{n+1 veces}$.
\end{observation}

\section{Error al aproximar funciones por medio de polinomios de Hermite}

En esta sección estudiaremos el error al aproximar funciones por medio de polinomios de Hermite. Cuando estudiamos estos polinomios, se consideró un conjunto de $2n+2$ nodos de interpolación tales que dos de ellos son coincidentes. Emplearemos la forma de Newton por diferencias divididas para obtener el error, como ya veremos.\\


Sean $f: U \subset \CC \longrightarrow \CC$ y $\{(z_j, f(z_j))\}_{j=0}^{2n+1} \subset U \times \CC$, $2n+2$ pares de interpolación distintos. Consideremos el esquema siguiente\\

\begin{table}[h]
\scalebox{0.75}{
\begin{tabular}{ccccc}
\hline  ${z_i}$  &   $f[z_i]$  &   $f[z_i,z_{i+1}]$ &    $f[z_i,z_{i+1},z_{i+2}]$ & $\cdots$
\\ \hline \\ [0.5ex]
$z_0$ & $ f[z_0]$ & & &\\
&  &  $ f[z_0,z_1]=\frac{\dsty f[z_1]-f[z_0] }{\dsty z_1-z_0}$ &  & \\
$z_1$ & $f[z_1]$ & & $f[z_0,z_1,z_2]=\frac{\dsty f[z_1,z_2]-f[z_0,z_1] }{\dsty z_2-z_0}$ & \\
& & $f[z_1,z_2] = \frac{\dsty f[z_2]-f[z_1] }{\dsty z_2-z_1}$ &  & \\
$z_2$ & $f[z_2]$ & &
$f[z_1,z_2,z_3] = \frac{\dsty f[z_2,z_3]-f[z_1,z_2] }{\dsty z_3-z_1}$ & \\
& & $f[z_2,z_3] = \frac{\dsty f[z_3]-f[z_2] }{\dsty z_3-z_2}$ &  & \\
$z_3$ & $f[z_3]$ & & $\vdots$ & \\
& & $\vdots$ &  &\\
$\vdots$ & $\vdots$ & & $f[z_{2n-1},z_{2n},z_{2n+1}] = \frac{\dsty f[z_{2n},z_{2n+1}]-f[z_{2n-1},z_{2n}] }{\dsty z_{2n+1}-z_{2n-1}}$ & \\
& & $f[z_{2n},z_{2n+1}] = \frac{\dsty f[z_{2n+1}]-f[z_{2n}] }{\dsty z_{2n+1}-z_{2n}}$ &  &\\
$z_{2n+1}$ & $f[z_{2n+1}]$ & & &\\[1,5ex] \hline
\end{tabular}}
\caption{Esquema para las diferencias divididas}
\end{table}

Es claro que no se encuentran presente todas las diferencias divididas. Como cada $z_j$ es distintos, por la forma de interpolación de Newton, tenemos

\begin{equation}\label{polcasihermite}
\overline{\Pi}_{2n+1}f(z)= \sum_{j=0}^{2n+1}f[z_m]_{m=0}^j \prod_{k=0}^{j-1}(z-z_k).
\end{equation}

Las diferencias divididas $f[z_j]_{j=0}^n$, presentes en el esquema, son continuas siempre que los $z_j$ sean distintos. Si dos o mas $z_j$ coinciden, ?`que podemos decir acerca de la continuidad de $f[z_j]_{j=0}^n$? No estudiare la continuidad en general, solo me limitare al estudio cuando $z_{2j+1} = z_{2j}$. Aunque esta idea puede extenderse fácilmente para las demás situaciones.\\

Sea $f \in C^{1}(U)$ y tomemos $z_{2j+1} \rightarrow z_{2j}, \quad j \in I_n$, podemos ver que el esquema de las diferencias divididas queda expresado como\\

\begin{table}[h]
\scalebox{0.75}{
\begin{tabular}{ccccc}
\hline  ${z_i}$  &   $f[z_i]$  &   $f[z_i,z_{i+1}]$ &    $f[z_i,z_{i+1},z_{i+2}]$ & $\cdots$
\\ \hline \\ [0.5ex]
$z_0$ & $ f[z_0]$ & & &\\
&  &  $ f[z_0,z_0]=f'(z_0)$ &  & \\
$z_0$ & $f[z_0]$ & & $f[z_0,z_0,z_2]=\frac{\dsty f[z_0,z_2]-f[z_0,z_0] }{\dsty z_2-z_0}$ & \\
& & $f[z_0,z_2] = \frac{\dsty f[z_2]-f[z_0] }{\dsty z_2-z_0}$ &  & \\
$z_2$ & $f[z_2]$ & &
$f[z_0,z_2,z_2] = \frac{\dsty f[z_2,z_2]-f[z_0,z_2] }{\dsty z_2-z_0}$ & \\
& & $f[z_2,z_2] = f'(z_2)$ &  & \\
$z_2$ & $f[z_2]$ & & $\vdots$ & \\
& & $\vdots$ &  &\\
$\vdots$ & $\vdots$ & & $f[z_{2n-2},z_{2n},z_{2n}] = \frac{\dsty f[z_{2n},z_{2n}]-f[z_{2n-2},z_{2n}] }{\dsty z_{2n}-z_{2n-2}}$ & \\
& & $f[z_{2n},z_{2n}] = f'(z_{2n})$ &  &\\
$z_{2n}$ & $f[z_{2n}]$ & & &\\[1,5ex] \hline
\end{tabular}}
\caption{Esquema para las diferencias divididas con nodos coincidentes}
\end{table}

Así hemos extendido la continuidad de las diferencias divididas en nodos tales que cada $z_j$ aparece repetido dos veces.\\

Luego, la expresión (\ref{polcasihermite}) queda dada por

\begin{eqnarray}\label{polnewtonhermite}
\Pi_{2n+1}f(z)&=&f(z_0)+(z-z_0)f[z_0, z_0]+(z-z_0)^2f[z_0,z_0,z_2]+\cdots\nonumber \\
&+&(z-z_0)^2\cdots(z-z_{2n})f[z_0,z_0,z_2, z_2, \ldots, z_{2n}, z_{2n}].
\end{eqnarray}

Sean $\{(z_{2j}, f(z_{2j}), (z_{2j}, f'(z_{2j}))\}_{j=0}^n$, $2n+2$ pares de interpolación, y $P_{2n+1}f(z)$ el polinomio en la forma de Hermite tal que

$$P_{2n+1}f(z_{2j}) = f(z_{2j}), \quad P'_{2n+1}f(z_{2j}) = f'(z_{2j}), \quad j \in I_n.$$

?`podemos garantizar que $\Pi_{2n+1}f(z) = P_{2n+1}f(z)$? Veamos el lema siguiente.

\begin{lemma}
Sea $U \subset \CC$, $f \in C^1(U)$ y $\{z_{2j}, z_{2j}\}_{j=0}^n \subset U \times \CC$. Si $\Pi_{2n+1}, P_{2n+1}f \in P_{2n+1}$ son tales que $\Pi_{2n+1}f(z)$ está dado en (\ref{polnewtonhermite}) y $P_{2n+1}f(z)$ verifica

$$P_{2n+1}f(z_{2j})=f(z_{2j}), \quad P'_{2n+1}f(z_{2j})=f'(z_{2j}), \quad j \in I_n,$$

entonces $\Pi_{2n+1}f(z) = P_{2n+1}f(z)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Como $\Pi_{2n+1}f$ es la forma de Newton que interpola a $f(z)$ en los nodos $\{z_{2j}\}_{j=0}^n$, se tiene $\Pi_{2n+1}f(z_{2j}) = f(z_{2j})$. Ademas, considerando (\ref{polcasihermite}), tenemos

\begin{align*}
\frac{d}{dz}\Pi_{2n+1}f(z) &= \frac{d}{dz} \lim_{z_{2j+1} \longrightarrow z_{2j}}\overline{\Pi}_{2n+1}f(z)\\
&=\lim_{z_{2j+1} \longrightarrow z_{2j}}\frac{d}{dz} \overline{\Pi}_{2n+1}f(z)\\
&=\lim_{z_{2j+1} \longrightarrow z_{2j}}\frac{d}{dz}\sum_{j=0}^{2n+1}f[z_m]_{m=0}^j \prod_{k=0}^{j-1}(z-z_k)\\
&=\lim_{z_{2j+1} \longrightarrow z_{2j}}\sum_{j=1}^{2n+1}f[z_m]_{m=0}^j \frac{d}{dz}\prod_{k=0}^{j-1}(z-z_k)\\
&=\lim_{z_{2j+1} \longrightarrow z_{2j}}\sum_{j=1}^{2n+1}f[z_m]_{m=0}^j \sum_{k=0}^{j-1}\prod_{m=0 \atop{m\not= k}}^{j-1}(z-z_m)
\end{align*}

Haciendo algunas manipulaciones algebraicas, se tiene $\frac{d}{dz}\Pi_{2n+1}f(z_{2j}) = f'(z_{2j})$. Asi que $\Pi_{2n+1}f$ es el polinomio, en la forma de Hermite, que interpola los pares $\{(z_{2j}, f(z_{2j}), (z_{2j}, f'(z_{2j}))\}_{j=0}^n$. Pero $P_{2n+1}f$ también satisface estas condiciones y $\Pi_{2n+1}f$ es único, se tiene $\Pi_{2n+1}f(z) = P_{2n+1}f(z)$.
\end{proof}

Ahora estamos en condiciones para obtener el error al aproximar funciones por medio de polinomios en la forma de Hermite.

\begin{theorem}
Sea $f:[a,b] \longrightarrow \RR$ tal que $f \in C^{n+1}[a,b]$ y $\{x_{2j}, x_{2j}\}_{j=0}^n \subset [a,b]$. Si $\Pi^{(k)}_{2n+1}f(x)$ es el polinomio que interpola $f^{(k)}(x_{2j})$ en $x_{2j}$ con $k=0,1$, entonces existe $\xi \in \mathring{I}_x$ tal que

$$E_{2n+1}(x) = \frac{f^{(2n+2)}(\xi)}{(2n+2)!}\prod_{j=0}^{n}(x-x_{2j})^2.$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Consideremos $\{x_j\}_{j=0}^{2n+1}$ un conjunto de $2n+2$ nodos y sea $\overline{\Pi}_{2n+1}f(x)$ el polinomio, en la forma de Newton, que interpola $f(x_j)$ en $x_j$. Por el teorema (\ref{teoerrordiff}), se tiene

$$\overline{E}_{2n+1}f(x) = f(x) - \overline{\Pi}_{2n+1}(x) = f[x_0, x_1, \ldots, x_{2n+1}, x]\prod_{j=0}^{2n+1}(x-x_j).$$

Dado que $\dsty \lim_{x_{2j+1} \longrightarrow x_{2j}} \overline{\Pi}_{2n+1}f(x) = \Pi_{2n+1}f(x)$, por la continuidad de las diferencias divididas, se tiene

\begin{align*}
\lim_{x_{2j+1} \longrightarrow x_{2j}} \overline{E}_{2n+1}f(x) &= \lim_{x_{2j+1} \longrightarrow x_{2j}} (f(x) - \overline{\Pi}_{2n+1}f(x))\\
&= f(x) - \Pi_{2n+1}(x)\\
&=f[x_0, x_0, x_2, \ldots, x_{2n}, x_{2n}, x]\prod_{j=0}^{n}(x-x_{2j})^2\\
&=E_{2n+1}f(x).
\end{align*}

Luego, por el corolario (\ref{diffdev}), existe $\xi \in \mathring{I}_x$ tal que

$$E_{2n+1}f(x) = \frac{f^{(2n+2)}(\xi)}{(2n+2)!}\prod_{j=0}^{n}(x-x_{2j})^2.$$
\end{proof}

\section{Teorema de Peano y el resto exacto del polinomio de Abel-Goncharov}
\subsection{Kernel de Peano}
Empezaremos expandiendo una función $f:I \longrightarrow \RR$ tal que $f$ es $(n+1)$-veces diferenciable sobre $[a,b] \subset I$. Tenemos

$$f(x) = \sum_{j=0}^n \frac{f^{(n)}(a)}{j!}(x-a)^j + R_nf(x),$$

para $x \in [a,b]$, donde

\begin{equation}\label{restotaylor}
R_nf(x) = \frac{1}{n!}\int_a^x f^{(n+1)}(t)(x-t)^n dt.
\end{equation}

\begin{theorem}[primer teorema de valor medio para integrales]\label{signo}
Si $f,g : [a,b] \longrightarrow \RR$ tales que $f$ es continua, $g$ es integrable y no cambia de signo sobre $[a,b]$, entonces existe $\xi \in [a,b]$ tal que

$$\int_a^b f(x)g(x)dx = f(\xi)\int_a^b g(x)dx.$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Como $f$ es continua sobre $[a,b]$, se tiene que, por el teorema Min-Max, $f$ alcanza su maximo y minimo sobre $[a,b]$. Sean estos $M$, $m$, respectivamente. Así que $f(x) \in [m,M]$, con lo que


$$m\int_a^b g(x)dx \leq \int_a^b f(x)g(x) dx \leq M\int_a^b g(x)dx.$$

Como $g$ es integrable y no cambia de signo sobre $[a,b]$, se tiene que $\int_a^b g(x) dx$ posee el mismo signo que $g(x)$. Si $g(x) = 0$, entonces $\int_a^b f(x)g(x) dx = 0$ y para cualquier $\xi \in [a,b]$ se verifica el teorema. Asumamos que $g(x) \not = 0$, con lo que distinguiremos dos casos:

\begin{enumerate}
\item $g(x) > 0$ sobre $[a,b]$. Así que,

$$m \leq \frac{1}{\int_a^b g(x) dx}\int_a^b f(x)g(x) dx \leq M,$$

y por el teorema del valor intermedio, existe $\xi \in [a,b]$ tal que

$$f(\xi) = \frac{1}{\int_a^b g(x) dx}\int_a^b f(x)g(x) dx, $$

con lo que

$$\int_a^b f(x)g(x) dx = f(\xi)\int_a^b g(x) dx.$$

\item $g(x) < 0$ sobre $[a,b]$. Sea $h(x) = -g(x) > 0$ y procedemos como en $(1)$, tomando a $h$ en lugar de $g$, así que existe $\xi \in [a,b]$

$$\int_a^b f(x)h(x) dx = f(\xi)\int_a^b h(x) dx, $$

por tanto,

$$\int_a^b f(x)g(x) dx = f(\xi)\int_a^b g(x) dx.$$
\end{enumerate}

Asi queda probado el teorema.
\end{proof}

Si $f^{(n+1)}$ es continua y como $(x-t)^{n}$ no cambia de signo sobre $[a,x]$, entonces, por el teorema (\ref{signo}), se tiene

$$R_nf(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi_x)}{n!}\int_a^x (x-t)^n dt = \frac{f^{(n+1)}(\xi_x)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1},$$

donde $\xi_x \in [a,x]$. Aunque no podemos garantizar que $R_nf$ no cambia de signo sobre $[a,b]$.\\

Cuando $n > 0$, se tiene que $(x-t)^n$, vista como función de $t$, es cero para $t=x$. Es util definir una función de $t$ que coincida con $(x-t)^n$ para $x-t \geq 0$, para $x$ fijo, y sea cero para $x-t < 0$. Una definición es apropiada para esta idea.

\begin{definition}
Para $x \in \RR$ fijo y $n \in \NN$ un número natural, denotaremos por $g_x(t) = (x-t)^n_{+}$ a la función dada por

$$g_x(t) = (x-t)^n_{+} = \left\{
\begin{array}{c c}
(x-t)^n & \quad t \leq x\\
0 & \quad x < t
\end{array}
\right..
$$

La cual se conoce como función {\em potencia truncada}.
\end{definition}

Como hemos introducido la función potencia truncada, la expansión de $f$ en forma Taylor resulta ser

$$f(x) = \sum_{j=0}^n \frac{f^{(n)}(a)}{j!}(x-a)^j + R_nf(x),$$

para $x \in [a,b]$, donde

\begin{equation}\label{restotaylortrunc}
R_nf(x) = \frac{1}{n!}\int_a^b f^{(n+1)}(t)(x-t)^n_{+} dt.
\end{equation}

Así hemos obtenido una forma integral del resto en el cual los limites de integración no dependen de $x$. Mas aun, $R_nf$ no cambia de signo sobre $[a,b]$ ya que, por el teorema (\ref{signo}), existe $\xi \in [a,b]$ tal que

$$R_nf(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{n!}\int_a^b (x-t)^n_{+} dt.$$

Sea $x \in [a,b]$, como $(x-t)^n_{+} = 0$ para $x < t$, se tiene

$$\int_a^b (x-t)^n_{+} dt = \int_a^x (x-t)^n dt = \frac{1}{n+1}(x-a)^{n+1} \geq 0.$$

Luego,

\begin{equation}
R_nf(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}.
\end{equation}

Como el signo de $R_nf$ depende solo del signo de $f^{(n+1)}(\xi)$, se concluye que $R_nf$ no cambia de signo sobre $[a,b]$.\\

Extenderemos estas ideas a un contexto mas general, pero antes, una definición mas.

\begin{definition}[Funcional]
Sea $\KK$ un cuerpo y $V$ un $\KK$-espacio vectorial. Una función $L: V \longrightarrow \KK$ se dice ser un {\em funcional lineal} si $L$ es homomorfismo de espacios vectoriales.
\end{definition}

\begin{example}
Si $f: U \subset \CC \longrightarrow \CC$, $\{z_j\}_{j=0}^n \subset U$ un conjunto de $n+1$ de puntos distintos y $\Pi_n: D(U)\footnote{Conjunto de las funciones definidas en $U$} \longrightarrow \CC$ tal que

$$\Pi_n(f)(z) = \sum_{k=0}^n f(z_k)L_{n,k}(z),$$

entonces $\Pi_n$ es un funcional lineal.\\
\end{example}

\begin{solution}
Es claro que $D(U)$ es un $\CC$-espacio vectorial. Solo basta probar que $\Pi_n$ es un homomorfismo entre $D(U)$ y $\CC$. Sean $f,g \in D(U)$ y $\alpha, \beta \in \CC$, se tiene

\begin{align*}
\Pi_n(\alpha f + \beta g) &= \sum_{k=0}^n (\alpha f(z_k) + \beta g(z_k))L_{n,k}(z)\\
&= \sum_{k=0}^n \alpha f(z_k) L_{n,k}(z) + \sum_{k=0}^n \beta g(z_k)L_{n,k}(z)\\
&= \alpha \sum_{k=0}^n f(z_k) L_{n,k}(z) + \beta \sum_{k=0}^n g(z_k)L_{n,k}(z)\\
&= \alpha \Pi_n(f) + \beta \Pi_n(g).
\end{align*}

Asi que $\Pi_n$ es un funcional lineal.
\end{solution}

\begin{observation}
Cada uno de los polinomios de interpolación estudiados en el capitulo 1 son funcionales lineales.
\end{observation}

Ahora estamos en condiciones para presentar el teorema principal de esta sección, debido a Peano.

\begin{theorem}[Peano]\label{peano}
Sea $g_t(x) = (x-t)^n_{+}$. Si $f \in C^{n+1}[a,b]$ y $L$ es un funcional lineal que conmuta con la operación de integración tal que $L(g_t)$ está definido y $L(p) = 0$, para toda $p \in \PP_n$, entonces

\begin{equation}\label{funcionalpeano}
L(f) = \int_a^b f^{(n+1)}(t)K(t) dt,
\end{equation}

donde

\begin{equation}\label{kernelpeano}
K(t) = \frac{1}{n!}L(g_t).
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
Expandamos $f$ en forma de Taylor con el resto (\ref{restotaylortrunc}). Tenemos

$$f(x) = \sum_{j=0}^n \frac{f^{(n)}(a)}{j!}(x-a)^j + \frac{1}{n!}\int_a^b f^{(n+1)}(t)(x-t)^n_{+} dt.$$

Aplicando sobre $f$ el operador $L$, se tiene

\begin{align*}
L(f) &= L\left(\sum_{j=0}^n \frac{f^{(n)}(a)}{j!}(x-a)^j\right) + \frac{1}{n!}L\left( \int_a^b f^{(n+1)}(t)(x-t)^n_{+} dt\right)\\
&= \sum_{j=0}^n \frac{f^{(n)}(a)}{j!}L\left((x-a)^j\right) + \frac{1}{n!}\int_a^b f^{(n+1)}(t)L\left((x-t)^n_{+}\right) dt\\
&=\frac{1}{n!}\int_a^b f^{(n+1)}(t)L\left((x-t)^n_{+}\right) dt = R_n(f)
\end{align*}

ya que $L$ se anula sobre cualquier polinomio de grado $\leq n$ y conmuta con el operador integración. Por tanto,

$$L(f) = \int_a^b f^{(n+1)}(t)K(t) dt,$$

donde

$$K(t) = \frac{1}{n!}L(g_t).$$
\end{proof}

A la función $K(t)$, dada en (\ref{kernelpeano}), se le conoce como {\em Kernel de Peano}.

\begin{corollary}
Si a las condiciones del teorema (\ref{peano}) agregamos que $K(t)$ no cambia de signo sobre $[a,b]$, entonces

\begin{equation}
L(f) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}L(x^{n+1}), \quad \xi \in [a,b].
\end{equation}

\end{corollary}

\begin{proof}
Como $f^{(n+1)}(t)$ es continua y $K(t)$ no cambia de signo sobre $[a,b]$, podemos aplicar el teorema (\ref{signo}) a (\ref{funcionalpeano}) y así tener

$$L(f) = f^{(n+1)}(\xi)\int_a^b K(t) dt, \quad \xi \in [a,b].$$

Dado que la expresión anterior es valida para toda $f\in C^{n+1}[a,b]$. En particular,  tomando $f(x) = x^{n+1}$, tenemos

$$L(x^{n+1}) = (n+1)!\int_a^b K(t) dt, \quad \xi \in [a,b].$$

Luego,

$$L(f) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}L(x^{n+1}), \quad \xi \in [a,b].$$
\end{proof}

Un funcional $L$ tal que $K(t) \geq 0$($K(t)\leq 0$) sobre $[a,b]$, se conoce como {\em funcional positivo(negativo)} de orden $n$.

\subsection{Resto exacto del polinomio de interpolación Abel-Goncharov}
Estamos en condiciones para determinar el resto exacto del polinomio de Abel-Goncharov sobre $\RR$. \\

Sea $f: [a,b] \longrightarrow \RR$ tal que $f \in C^{n+1}[a,b]$ y $\{x_j\}_{j=0}^{n} \subset [a,b]$, entonces existe un polinomio $\Pi_nf(x)$ único tal que $\Pi^{(j)}_nf(x_j) = f^{(j)}(x_j)$, el cual esta dado por

$$\Pi_n(x) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(x_{k})}{k!}g_k(x),$$

donde

$$g_k(x) = k!\int_{x_{0}}^{x}\int_{x_{1}}^{t_{k-1}} \cdots \int_{x_{k-1}}^{t_{1}} dt_{0}\cdots dt_{k-1}.$$

Es claro que $R_nf(x) = f(x) - \Pi_nf(x)$ es el resto al aproximar $f(x)$ por medio de $\Pi_nf(x)$, aunque no disponemos de una expresión explicita.

\begin{lemma}\label{lemfuncionalabel}
Si $\{x_j\}_{j=0}^n \subset [a,b]$ y $L: D([a,b]) \longrightarrow \RR$ tal que

\begin{equation}\label{funcionalabel}
L(f) = f(x) - \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(x_{k})}{k!}g_k(x),
\end{equation}

donde

$$g_k(x) = k!\int_{x_{0}}^{x}\int_{x_{1}}^{t_{k-1}} \cdots \int_{x_{k-1}}^{t_{1}} dt_{0}\cdots dt_{k-1},$$

entonces $L$ es un funcional lineal.
\end{lemma}

\begin{proof}
Es claro que $D([a,b])$ es un $\RR$-espacio vectorial. Solo basta probar que $L$ es un homomorfismo entre $D([a,b])$ y $\CC$. Sean $f,g \in D([a,b])$ y $\alpha, \beta \in \RR$. Si $h = \alpha f + \beta g$, entonces

\begin{align*}
L(h) &= h(x) - \sum_{k=0}^{n} \frac{h^{(k)}(x_{k})}{k!}g_k(x)\\
&= \alpha\left[f(x) - \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(x_{k})}{k!}g_k(x)\right] + \beta\left[g(x) - \sum_{k=0}^{n} \frac{g^{(k)}(x_{k})}{k!}g_k(x)\right]\\
&=\alpha L(f) + \beta L(g).
\end{align*}

Por lo que $L$ es un funcional lineal.
\end{proof}

\begin{lemma}
Si $L$ es el funcional dado en el lema (\ref{lemfuncionalabel}) y $P \in \PP_n$, entonces $L(P) = 0$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Expresemos el polinomio $P$ en la base usual. Esto es,

$$P(x) = \sum_{j=0}^n c_jx^j, \quad c_j \in \RR.$$

Por lo que tenemos,

$$L(P) = P(x) - \sum_{k=0}^{n} \frac{P^{(k)}(x_{k})}{k!}g_k(x).$$

Siendo $\Pi_nf(x) = \dsty \sum_{k=0}^{n} \frac{P^{(k)}(x_{k})}{k!}g_k(x)$ es el único polinomio de grado $\leq n$ que que satisface

$$\Pi^{(j)}_n(x_j) = P^{(j)}(x_j),$$

se tiene que $P(x) = \Pi_n(x)$ y en consecuencia $L(P) = 0$.
\end{proof}

\begin{lemma}
Si $L$ es el funcional dado en el lema (\ref{lemfuncionalabel}), $f \in C^{n+1}[a,b]$ e $I : D([a,b] \times D[a,b]) \longrightarrow \RR$ el funcional dado por

$$I(g) = \int_a^b f^{(n+1)}(t) g(x,t) dt,$$

entonces

$$L(I((x-t)^n_{+})) = I(L((x-t)^n_{+})).$$

Esto es,
$$L\left(\frac{1}{n!}\int_a^b f^{(n+1)}(t)(x-t)^n_{+} dt\right) = \frac{1}{n!}\int_a^b f^{(n+1)}(t) L((x-t)^n_{+}) dt.$$
\end{lemma}

\begin{proof}
Tenemos que

\begin{align*}
L(I((x-t)^n_{+})) &= \frac{1}{n!}\int_a^b f^{(n+1)}(t)(x-t)^n_{+} dt \\
&- \sum_{k=0}^{n} \left[\frac{1}{k!}\frac{1}{n!}\int_a^b \frac{n!}{(n-k)!}f^{(n+1)}(t)(x_k-t)^{n-k}_{+} dt\right]g_k(x)\\
&= \frac{1}{n!}\int_a^b f^{(n+1)}(t)(x-t)^n_{+} dt\\
&- \frac{1}{n!}\int_a^b f^{(n+1)}(t)\left[\sum_{k=0}^n \frac{n!}{(n-k)!}\frac{(x-t)^{n-k}_{+}}{k!}g_k(x)\right] dt\\
&= I(L((x-t)^n_{+})).
\end{align*}

Así queda probado.
\end{proof}

\begin{theorem}
Si $f \in C^{n+1}[a,b]$, $\{x_j\}_{j=0}^{n} \subset [a,b]$ son $n+1$ nodos y $\Pi_nf$ es un polinomio tal que $\Pi^{(j)}(x_j) = f^{(j)}(x_j)$, entonces

$$R_nf(x) = f(x) - \Pi_nf(x) = \int_a^b K(t)f^{(n+1)}(t) dt,$$

donde

$$K(t) =  \frac{(x-t)^{n}_{+}}{n!} - \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k}\frac{(x-t)^{n-k}_{+}}{n!} g_k(x).$$

\end{theorem}

\begin{proof}
Definamos el siguiente funcional

$$R(f) = f(x) - \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(x_{k})}{k!}g_k(x).$$

Por el teorema de Peano, tenemos

$$R(f) = \int_a^b K(t)f^{(n+1)}(t) dt, $$

donde

\begin{align*}
\dsty K(t) &= R\left(\frac{(x-t)^{n}_{+}}{n!}\right)\\
&= \frac{(x-t)^{n}_{+}}{n!} - \sum_{k=0}^{n} \frac{d^k}{dx^k}\left[\frac{(x-t)^{n}_{+}}{n!}\right] \frac{g_k(x)}{k!}\\
&= \frac{(x-t)^{n}_{+}}{n!} - \sum_{k=0}^{n} \frac{n!}{(n-k)!}\frac{(x-t)^{n-k}_{+}}{n!} \frac{g_k(x)}{k!}\\
&= \frac{(x-t)^{n}_{+}}{n!} - \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k}\frac{(x-t)^{n-k}_{+}}{n!} g_k(x).
\end{align*}

Luego queda probado.
\end{proof}


\section{Error al aproximar funciones holomorfas}
Sea $C \subset \CC$ un contorno cerrado y simple tal que contiene los puntos $\{z_j\}_{j=0}^n$, $f(z)$ holomorfa dentro y sobre $C$. Estudiemos la integral siguiente

$$I=\frac{1}{2\pi i}\int_{C} \frac{f(z)}{\dsty  \prod_{j=0}^n (z-z_j)} dz.$$

Dado que nos encontramos en las condiciones del teorema del residuo\footnote{Véase \cite[p.310]{ponn2006}}, tenemos

$$I = \sum_{k=0}^n \frac{f(z_k)}{\dsty  \prod_{j=0 \atop{j\neq k}}^n (z_k - z_j)}.$$

Consideremos ahora los pares $\{(z_j, f(z_j))\}_{j=0}^n$, por la observación (\ref{obsdifdiv}) y el lema (\ref{coefnewton}), se tiene

$$f[z_j]_{j=0}^n = I.$$

De modo que, por un argumento similar, obtenemos

$$f[z,z_0, z_1,\ldots, z_n] = \frac{1}{2\pi i}\int_{C} \frac{f(\omega)}{(\omega-z)\prod_{j=0}^n (\omega-z_j)} d\omega.$$

Luego, por el teorema (\ref{teoerrordiff}), tenemos

$$E_nf(z) = f(z) - \Pi_nf(z) = \frac{1}{2\pi i}\prod_{j=0}^n(z-z_j)\int_{C} \frac{f(\omega)}{(\omega-z)\prod_{j=0}^n (\omega-z_j)} d\omega.$$

Asi que hemos probado el teorema siguiente:

\begin{theorem}[Hermite] \label{hermitegen}
Si $f:U \longrightarrow \CC$ una función holomorfa en un contorno cerrado y simple $C$ tal que contiene los puntos $\{z_j\}_{j=0}^{n}$ en su componente conexa interior, entonces

\begin{equation}\label{errorhermitegen}
E_nf(z) = f(z) - \Pi_nf(z) = \frac{1}{2\pi i}\prod_{j=0}^n(z-z_j)\int_{C} \frac{f(\omega)}{(\omega-z) \dsty \prod_{j=0}^n (\omega-z_j)} d\omega.
\end{equation}
\end{theorem}

El corolario siguiente es muy importante ya que nos permite tener una expresion integral para obtener el polinomio de interpolación.

\begin{corollary}\label{inthermitegen}
En las condiciones del teorema (\ref{hermitegen}), tenemos

$$\Pi_{n}f(z) = \frac{1}{2\pi i}\int_{C} \frac{w(t) - w(z)}{w(t)(t-z)}f(t) dt, $$

donde $w(z) = \dsty\prod_{j=0}^n (z-z_j).$
\end{corollary}

\begin{proof}
Solo basta sustraer (\ref{errorhermitegen}) a $\dsty f(z) = \int_{C} \frac{f(t)}{t - z} dt$ y se tiene el resultado deseado.
\end{proof}

Supongamos que tenemos $n+1$ puntos $\{z_j\}_{j=0}^n$ donde $k+1$ de ellos $\{z_j\}_{j=0}^k$ son distintos. Ademas, supongamos que $z_0$ aparece $n_0$ veces, $\ldots$, y $z_k$ ocurre $n_k$ tales que $n_0 + n_1 + \ldots + n_k=n+1$. Luego, por el corolario (\ref{inthermitegen}),

$$\Pi_{n}f(z) = \frac{1}{2\pi i}\int_{C} \frac{w(t) - w(z)}{w(t)(t-z)}f(t) dt, $$

donde $w(z) = \dsty \prod_{j=0}^k (z-z_j)^{n_j}.$

Asi que,

\begin{align*}
\Pi^{(m)}_{n}f(z_j) &= \frac{1}{2\pi i}\int_{C} \frac{\partial^m}{dz^m}\left(\frac{w(t) - w(z)}{(t-z)}\right)_{z=z_j} \frac{f(t)}{w(t)} dt\\
&= \frac{m!}{2\pi i}\int_{C} \frac{f(t)}{(t-z_j)^{m+1}} dt = f^{(m)}(z_j), \quad m=1,\ldots, n_j -1.
\end{align*}

Por tanto, $\Pi_nf(z)$ interpola a $f(z)$ en los nodos dados. Cabe destacar que este último resultado generaliza la forma de Hermite del polinomio interpolante.

\begin{comment}
\begin{observation}
En particular, consideremos los puntos $\{z_j\}_{j=0}^k$ de modo que cada $z_j$ aparece dos veces. Evaluemos la integral del corolario (\ref{inthermitegen}) en estas condiciones, tenemos

$$I = $$
\end{observation}
\end{comment}

\begin{comment}
\section{Error al aproximar funciones por medio de polinomios de Hermite}

En esta sección estudiaremos el error al aproximar funciones por medio de polinomios de Hermite. Cuando estudiamos estos polinomios, se consideró un conjunto de $2n+2$ nodos de interpolación tales que dos de ellos son coincidentes. Emplearemos la forma de Newton por diferencias divididas para obtener el error, como ya veremos.\\


Sean $w: [a.b] \subset \RR \longrightarrow \CC$ y $\overline{N}=\{(z_j, w(z_j))\}_{j=0}^{2n+1} \subset U \times \CC$, $2n+2$ pares de interpolación.

%Sean $\overline{N}=\{(z_j, w_j)\}_{j=0}^{2n+1} \subset \CC \times \CC$, $2n+2$ pares de interpolación. El polinomio $\overline{\Pi}_{2n+1}(z)$ el cual interpola $w_j$ en $z_j$, por medio de las diferencias divididas de Newton, está dado por

\begin{equation}\label{polcasihermite}
\overline{\Pi}_{2n+1}(z)= \sum_{j=0}^{2n+1}w[z_m]_{m=0}^j \prod_{k=0}^{j-1}(z-z_k).
\end{equation}

Si tomamos limite en (\ref{polcasihermite}) cuando $z_{2j+1} \rightarrow z_{2j}, \quad j \in I_n$, entonces

\begin{eqnarray}\label{polhermitenewton}
\Pi_{2n+1}(z)&=&f(z_0)+(z-z_0)w[z_0, z_0]+(z-z_0)^2w[z_0,
z_0,z_2]+\cdots\nonumber \\&+&(z-z_0)^2\cdots(z-z_{2n})^2f[z_0,
z_0,z_2, z_2, \ldots, z_{2n}, z_{2n}]
\end{eqnarray}

interpola los pares $\{(z_{2j}, w_{2j}), (z_{2j}, w'_j)\}_{j=0}^{n}$, donde $w'_j = w_{2j+1}$.

%Vamos a probar que $\Pi_{2n+1}(z)$ dado en (\ref{polhermitenewton}) es efectivamente el polinomio de Hermite $H_{2n+1}(z)$.
\begin{lemma}
Si $\{(z_j, w_j)\}_{j=0}^{2n+1} \subset \CC \times \CC$ y $\Pi_{2n+1}(z)$ es el polinomio dado en (\ref{polhermitenewton}), entonces $\Pi_{2n+1} = H_{2n+1}$ el cual interpola los pares $\{(z_{2j}, w_{2j}), (z_{2j}, w'_j)\}_{j=0}^{n}$, donde $w'_j = w_{2j+1}$.
\end{lemma}
\end{comment}

\begin{comment}
Sea $f:[a,b] \longrightarrow \RR$ y consideremos el polinomio, $\Pi_{2n+1}(z)$, que interpola $f(z_j)$ en los nodos $\{z_j\}_{j=0}^{2n+1} \subset [a,b]$ y, por medio de las diferencias divididas de Newton, está dado por

\begin{equation}\label{polcasihermite}
\Pi_{2n+1}(z)= \sum_{j=0}^{2n+1}f[z_m]_{m=0}^j \prod_{k=0}^{j-1}(z-z_k).
\end{equation}

Entonces, por el teorema (\ref{teoerrordiff}), el error es

\begin{equation}\label{errorHermite}
E_{2n+1} = f(x)- \Pi_{2n+1}(x) = f[z_0,\ldots,z_{2n+1},x]\prod_{j=0}^{2n+1}(z-z_j).
\end{equation}

Si tomamos $\{x_j\}_{j=0}^n \subset [a,b]$ tales que

$$z_{2j}, z_{2j+1}\rightarrow x_j, \quad j \in I_n,$$

entonces tomando limite en (\ref{polcasihermite}) y (\ref{errorHermite}) cuando $z_{2j}, z_{2j+1}\rightarrow x_j$

\begin{eqnarray}
\Pi_{2n+1}(x)&=&f(x_0)+(x-x_0)f[x_0, x_0]+(x-x_0)^2f[x_0,
x_0,x_1]+\cdots\nonumber \\&+&(x-x_0)^2\cdots(x-x_n)^2f[x_0,
x_0,x_1, x_1, \ldots, x_n, x_n]
\end{eqnarray}

y

\begin{equation}\label{formerrorher}
E_{2n+1} = f(x)-\Pi_{2n+1}(x)=f[x_0,x_0,x_1,x_1,\ldots, x_n, x_n, x]\prod_{j=0}^n(x-x_j)^2
\end{equation}

Vamos a probar que $\Pi_{2n+1}(x) = H_{2n+1}(x)$. Asumamos, por el contrario, que $P_{2n+1}(x) \not =H_{2n+1}(x)$.

En efecto, supongamos que $f$ es $2n+2$ veces diferenciable.
Entonces \[f(x_i)-P_{2n+1}(x_i)=0,\qquad i=0, 1, \ldots n\] y
\begin{eqnarray*}
f'(x)-P'_{2n+1}(x)&=&(x-x_0)^2\cdots(x-x_n)^2\frac{d}{dx}f[x_0,
x_0, \ldots, x_n, x_n, x]
\\&+&2f[x_0, x_0, \ldots, x_n, x_n,
x]\sum_{i=0}^n\left[(x-x_i)\prod_{{j=0}\atop j\neq
i}^n(x-x_j)^2\right]
\end{eqnarray*}
De este modo \[f'(x_i)-P'_{2n+1}(x_i)=0, \qquad i=0,\ldots, n\]

Luego, podemos expresar la f\'{o}rmula (\ref{formerrorher}) como:
$$f(x)-H_n(x)=[W_n(x)]^2f[x_0,
x_0, \ldots, x_n, x_n, x]$$ y comparando con la f\'{o}rmula
(\ref{errordifdiv}), se obtiene
\begin{equation}
f(x)-H_n(x)=[W_n(x)]^2\frac{f^{(2n+2)}(\xi)}{(2n+2)!},\qquad
\xi\in\{x_0,x_1,\ldots,x_n, x\}
\end{equation}
\end{comment}

%\section{Error al aproximar funciones por medio de polinomios de Abel-Goncharov}
